美國: 要令中國在南海受盡屈辱

無論談的是一個人，還是一個國家，若免不了身陷險境，有項關乎勝敗的重要條件，永遠難以取替，那就是「身經百戰」。
美國在獨立戰爭擊退英國，兩次世界大戰一再擊敗德國，冷戰時期拖死蘇聯，亦汲取過韓戰、越戰、阿富汗戰爭、伊拉克戰爭等教訓，二戰後主導了國際金融與外交秩序多年；現在，中國迎來的對手，不是一個只擅長震懾國內人民、打內戰的政權，而是必要時對外敵毫不手軟的「鬥爭機器」。

難怪，巴菲特（Warren Buffet）曾這樣說過：
「兩百四十年來，打賭美國會輸的一直是個天大的錯誤，而現在也不該這麼做。」

（“For 240 years it’s been a terrible mistake to bet against America, and now is no time to start.”）
目前所見，中國被美國靈活多變的戰略挾上「新冷戰」，處處受盡制肘，已到了手足無措的地步。不難理解白宮經濟顧問庫德洛（Larry Kudlow）為何如此不耐煩，指數月前早就給予中國談判清單，「問題在於中國方面沒有回應，毫無作為，什麼都不做」。

嚴格來說，中國並非甚麼都不做，而是採取拖延策略，一邊做足融資準備，一邊觀望美國中期選舉變化，才會拍板回應。在陷入不安形勢期間，唯有借《環球時報》解話，突然想起中國人要有「氣量」，也不應成為下一個蘇聯。我們都明白，這是一些暫避鋒頭的說辭；即使11月內習近平依然跟特朗普會面，還是在表面層面緩和氣氛，以換取更多時間，這些年頭，中國十分缺乏如何細膩權衡雙方利益均霑的智慧，妥協多少，紅線重新劃在哪裏，怎樣在知識產權上讓步，都是叫人相當頭痛的決定。

蟒蛇戰略：誰說海南只能局限於「軍演」？

當然，美國亦正密切觀察中國的態度，只要稍後確認習近平無意妥協，會面或談判告吹，便會將草擬好的手段付諸實行，極可能啟動「蟒蛇戰略」。意思是美國會軟硬兼施，多方面緩緩包圍、勒緊、鎖死對手。

軟性方式，持續聯繫多國至少與中國保持距離，繼歐盟早前指有意與台灣加強合作，昨天日本宣布有意取消對中國40年來的「開發援助」（ODA），各以小小姿態宣告疏遠中國；而美國揚言將退出《中導條約》（Intermediate-Range Nuclear Forces， INF ），連消帶打指：「如果俄羅斯在做這件事，如果中國在做這件事，而我們還在遵守這一協定，那是不能接受的。」此外，特朗普就中國干預美國選舉、國會議員連番為「新冷戰」表態，美國國內輿論已為下一輪制衡中國鋪排了道路。
硬性方式，除了在南海進行軍演，還有相當多步可以走，進一步是以太平洋艦隊掩護越南「重啟」石油鑽探，僵持日久，猶如中國每天受盡美軍屈辱；最嚴峻的是，一旦出現零星磨擦，雙方未有任何妥協，美軍可以封鎖馬六甲海峽，把局面推至戰爭邊緣，讓中國在「順從談判」與「堅決開戰」兩者之間做決定。

不久前，美國國防部長馬蒂斯（Jim Mattis）到訪越南，當局即釋放異見人士阮玉如瓊（Nguyen Ngoc Nhu Quynh），藉此向美國表示善意，其實大約兩年前，已有評估越南很可能因為中國在南海擴張勢力，終使兩國劃時代拉近關係，當然，那時任何戰略評估都無法想像，美國會對中國提升至「新冷戰」對峙級別。

在越南眼中，多次在136/03區塊試行石油鑽探，是與西班牙能源公司雷普索爾（Repsol）合作，一筆達2億美元的重大投資；在中國眼中，這是有違其主權、享有資源等「核心利益」的嚴重挑釁，更涉及馬六甲國防生命線問題。一年之內雙方已有兩次碰撞，去年7月，中國一度威脅會攻擊越南哨站萬安灘（Vanguard Bank），越南才無奈暫停項目；數月前，越南國家油氣集團（PetroVietnam）受壓，再次轉告雷普索爾停止計畫。

到了今天，相信沒多少人仍堅持中國在南海步步進迫，僅僅是「耀武揚威」等心魔作祟，隨中國崛起鼓吹極端愛國的「沙文主義」（Chauvinism），又認定南海沒多少經濟利益。這些粗略看法，已經不起時間與事實的檢驗。
若說法是指新中國成立之初，或許勉強可以成立，那時中國直接將國民黨在1947年地圖所訂的「11段綫」，改版為後來的「9段綫」，繼承並宣示「U型牛舌」狀的南海專屬範圍。
然而，隨著時間過去，中國對南海的了解和重視程度，今非昔比，遠遠不是借鑑國民黨時的簡單認知。
據OffshoreTechnology的整理，早於1970年，意大利石油總公司（Agip）已發現南海納土納群島（Kepulauan Natuna）一帶有天然氣田，初步估計藏量達46兆立方英尺。
彼得．納瓦羅（Peter Navarro）這方面說得非常到位：
「雖然南海有一部分被海島包圍，而常被稱為『邊緣海』（marginal sea），但這片海域本身一點也不『邊緣』，因為它是五大洋之外最大的海域。而且，現在世界上有三分之一的全球運輸，都要通過一百萬平方英里的南海。
讓南海如此重要的理由，不只是因為它是現代『絲綢與香料』的貿易路線。這片海域也是世界上漁產最豐饒的漁場之一，而漁產也是該區域主要的蛋白質來源。另外，在其海床之下，也可能蘊藏了與波斯灣相當的石油和天然氣。從策略的廣義角度來看，控制了這個印度洋的閘道，就等於控制了東南亞本身，也許是整個東亞也說不定，因為運往日本和南韓的石油能源，也都必須先通過南海。（註：也是中國極為重要的運送能源通道）
由於南海擁有極高的經濟與國防價值，因此成為嚴重衝突的中心，也就不令人意外。」
這就是為何中國於1994至95年、2012年在沒有跟菲律賓協商之下，強行佔據美濟礁與黃岩島的重大緣由。美國數年來沒有忽視這些南海礁岩的最新變化，一個月前，美軍戴安娜．考格林中尉（Lt. Dyanna Coughlin）駕駛「P-8A 海神」海上巡邏機（P-8A Poseidon）進行觀察，確認中國在那裏已有不少海空軍事建設，估計會繼續在南海不同據點建立雷達站、地對空導彈、戰鬥機跑道等設施。
在探察期間，戴安娜遭中國軍方警告立即離開。同月，美軍迪凱特號驅逐艦駛進南沙島礁時，幾乎跟解放軍海軍蘭州號驅逐艦發生衝突，美軍為免兩艦相撞選擇離開。
然後呢？數天之後，彭斯把中美的恩恩怨怨，透過一篇宣言全數點列出來，迫使中國具體回應，結果還是不得要領、拖延至今。

中國在南海弄至如此僵局，未至於如納粹德國般有永無休止的擴張野心，不是極端的沙文主義，最準確的理解，是米爾斯海默（John Mearsheimer）指中國有意走美國百多年前的「門羅主義」（Monroe Doctrine）：
「從中國的觀點來看，理想的狀況是，他們能在亞洲複製美國在西方世界的成功，宰制所有鄰國，並驅趕美國，正如美國在十九世紀透過門羅主義驅逐了所有歐洲強權一樣。」
是故，經濟加上國防利害，這才能確切解䆁中國多年的強硬態度，她充其量只能接受在其主導之下，安排與東盟（ASEAN）共同開發天然資源，但絕不接受美國的「開放海域」原則，甚至不接受聯合國《海洋法公約》主張的準則：經濟專屬海域只能從海岸線延展至200英里範圍。
中國抱持的9段綫立場，不顧一切覆蓋了越南、菲律賓與印尼的經濟專屬海域。中國視南海範圍是第一島鏈的重要關口，是一帶一路以外賴以存續黨國政權的生命線，並且要達到能夠與美國分庭抗禮的區域霸權；美國則無法容忍制訂國際秩序多年，有朝一日，歐美的船艦駛經南海，竟然要得到中國的「批准」。這就成了美國與中國在南海「開放海域 vs. 封閉海域」之爭。
可想而知，在中美科技帝國主義爭霸枱面，南海問題，隨時成為角力提升至最高層級的導火線。說到底，美國多年對中國的戰略分析，不管是看待關島或台灣、日本等定位，幾乎全數出於防禦戒備性質，從未考慮攻打中國，不過，美國亦從不會否定任何可能性，那怕只是封存一角的思想準備，一切看中國在磨擦底下會不會真正反擊，而反擊又達到怎樣的程度，便成為臨時變奏的關鍵。
至於還有一個不得不提的重要層面，篇幅所限，筆者將會在後續交代。

中國快撚D死唔該晒

Don’t underestimate China’s capacity

You will pay

竟然唔係C朗post

香港就係有一幫ON 日日幻想可以打贏美帝

真係白卡無敵

兩邊買晒
身家係歐美英, 錢就係中港搵

斬妖除魔

習近平最大考驗：美國要令中國在南海受盡屈辱

晚清翻版，最後係內戰滅清

正想講條友source 都唔貼

放心
支共一出事
你口中果班on9就會返英美澳紐加
之後繼續睇港人港地同屌9美帝

又唔係喎， 通常有外國藉果啲都係得把口信

真心果啲通常又窮又無得走

想睇習總射個人造月球去美國收侵侵皮

現在，中國迎來的對手，不是一個只擅長震懾國內人民、打內戰的政權

世界好彩有美國呢種大佬...搵錢我食大份，其他食細份
世界秩序我睇，大部分跟隨者都自由安居樂業搵大錢

ok

我係中國
係南海佈處核武啦